\subsection{Фторопласт-4}
\label{sub:фторопласт-4}

Политетрафторэтилен (Ф-4, ПТФЭ, тефлон) -- самая распространенная разновидность
фторопласта. Характеризуется прекрасными электрическими и механическими свойствами,
которые полностью сохраняются в диапазоне температур от \SI{-190}{\celsius} до
\SI{250}{\celsius}. Такие характеристики, как твердость и теплопроводность, 
износоустойчивость, механическая прочность и т.д., могут быть улучшены за счет
применения различных наполнителей. Данный материал востребован в различных
отраслях производства: приборостроении, машиностроении в химической, медицинской,
электротехнической, легкой, пищевой и др. промышленностях.

\begin{figure}[htbp]
\centering
	\setpolymerdelim() 
	\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,0.5}]C(-[2]F)(-[-2]F)-C(-[2]F)(-[-2]F)-[@{cl,0.5}]}
	\makebraces[30pt,30pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
	\caption{Структурная формула фторопласта-4 \cite{Фторопласт-4}}
	\label{fig:фторопласт_4}
\end{figure}

Политетрафторэтилен представляет собой белый порошок плотностью
$\rho = \SIrange[range-phrase=-]{2250}{2270}{\kilo\gram\per\cubic\metre}$.
Молекулярная масса его равна $M = \numrange[range-phrase=-]{140 000}{500 000}$.
Степень кристалличности \SIrange{80}{85}{\percent}, температура плавления
$t_\text{плав} = \SI{327}{\celsius}$, температура стеклования 
$t_\text{стекл} \approx \SI{120}{\celsius}$.

ПТФЭ имеет хорошие механические и антифрикционные свойства, низкий коэффициент
трения. Он обладает очень низкими поверхностными свойствами, не смачивается ни
водой, ни жирами, ни большинством органических растворителей.

По химической стойкости ПТФЭ превосходит благородные металлы, эмали, спецстали.
Самые агрессивные химические вещества (кислоты, щелочи, окислители, растворители)
не оказывают на ПТФЭ никакого воздействия даже при высокой температуре. На ПТФЭ
оказывают воздействие только расплавы щелочных металлов, их растворы в аммиаке,
трехфтористый хлор и элементарный фтор при высоких температурах.

ПТФЭ получают в суспензии или в эмульсии. Полимер выпускается в виде порошка различной
дисперсности. Он перерабатывается холодным прессованием с последующим спеканием при
температуре около \SI{340}{\celsius}.

Для изделий, работающих под нагрузкой (например подшипниках), создаются наполненные
композиции, содержащие графит, кокс, стекловолокно, углеволокно, дисульфид молибдена
и др., например Ф-4К20 (\ref{sub:фторопласт-4к20}), Ф-4К15М5 (\ref{sub:фторопласт-4к15м5}).

Из-за наибольшей распространенности Ф-4 в промышленности, его свойства, способы
получения и области применения будут подробно рассмотрены в главах \ref{sec:свойства},
\ref{sec:способы_получения} и \ref{sec:области_применения} соответственно.